財委會通過橫洲平整工程撥款 造價大減至 18 億 民主派質疑奧雅納估算憂爛尾

立法會財委會今日（12日）審議逾 18 億元元朗橫洲公營房屋工地平整及基礎設施工程撥款。多名議員質疑，為何最新造價由原本近 24 億大幅下調 5 億元，有議員質疑當局及顧問公司奧雅納的估算，擔憂工程出現爛尾風險。最後撥款以 25 票贊成、15 票反對、一票棄權通過。

根據立法會文件，橫洲公營房屋工地平整及基礎設施工程，原先造價估算為 23.9 億元，但經招標後最新項目造價為約 18 億 ，比原先估算大幅少 5 億元。工程包括平整約 5.6 公頃土地及建造護土牆等、興建一段長約 20 米 的地下通道、朗屏路與鳳池路交界改善工程及興建橫跨朗屏路的行人天橋等。

梁耀忠憂工程有爛尾風險

會上多名議員質疑工程造價下調，立法會議員陳志全指，平整工程的造價較之前標價有巨大差異，質疑今次出現差額，是否政府機制上系統性高估工程造價。土木工程處處長卜國明指，一期工程的造價是根據當時市況估算，招標後的回標報價比原本估算低，因而調低撥款建議。他指，造價是由部門的審查委員會（vetting committee）決定，橫洲工程的顧問公司奧雅納（ARUP）也有份參與估算。

街工梁耀忠指擔心，工程造價下調或導致「爛尾」、「拖糧」等問題，增加工程風險，令工人受害。土木工程處處長卜國明回應，指已有機制審核承建商的財力，即使造價比估算低，仍有力承擔工程，未來將監察工程進度及工人的發薪情況，又指近數十年很少政府工程「難尾」。

橫洲發展計劃中，奧雅納被政府與發展商新世界同時聘用，曾於 2016 年被揭挪用政府數據，並因而被罰停止投標三個月。公民黨議員楊岳橋指質疑，為何政府在橫洲發展計劃中，繼續聘用奧雅納。鄺俊宇責問，為何挪用數據被罰、今次「價都估錯」也照舊續用，「幾千萬就咁袋袋平安？你哋係咪受騙呀？」

卜國明回應，指與奧雅納的合約是多年前簽下，而政府已就事件恰當地處罰，而該公司亦已作內部改善，政府會繼續監察其表現。

譚文豪質追問過去的政府工程項目，是否曾出現類似情況要改變造價，以及奧雅納是否參與其中，他質疑當局做法，「如果盲目跟遵顧問的估算，這樣你都有責任！」。卜國明提到，去年有多個政府工程項目，同樣因工程回標價下跌而調低造價，包括威爾斯親王醫院及北區醫院擴建、九龍灣港鐵站 B 出口附近興建行人天橋，及沙嶺墳場建骨灰安置所等工程，不過手上則未有資料這些工程的顧問公司是否奧雅納。

朱凱廸質疑憂屋邨路被新世界發展之用

橫州公屋第一期旁就是發展商新世界地盤，議會陣線議員朱凱廸及公民黨陳淑莊均擔心，屋邨道路會被新世界用作發展項目時地盤車出入之用，他斥政府本著「司馬昭之心」。卜國明指，該地段有學校及其他公共設施，該路屬於公共道路故不會設閘，又指道路與旁邊土地有水平差，故不能接駁。

朱凱廸指，近山邊的一期項目將來興建的 4 千個單位，平均每個的平整費約 45 萬元，費用高昂，政府寧可「先難後易」，拒絕先發展面積較大及較平坦的橫洲第二、三期公屋項目。他指，一班橫洲村民自 2015 年來地致署開始凍結住戶登記以來，經歷 5 年多痛苦，不能令政府聽到他們的意見，認為這不是現代社會應有的安排，後來更揭發政府與有勢力人士達成協議，將弱勢居民邊沿化。他提出，希望政府酌情幫助村民解決居住、農業遷移和復耕的問題。

工黨張超雄關注居民的搬遷問題，指有 4 戶村民因曾擁有居屋或私人物業，或曾入住公屋，因而不符特惠補償資格，呼籲政府人道角度、酌情地處理，「你拆他屋，也至少安置他...不是村民搞你，是你搞村民，他們不應因曾居住公屋而受罰」。地政總署指，已把當中 1 戶轉介社署，另外 3 戶則表示暫不需協助。

戇鳩！市道唔好無咩項目，競爭大咪減價平啲接番嚟做，等班員工有工開唔使炒魷魚囉！啲廢佬諗嘢真係古撚怪

平又屌， 貴又屌
寫好條款， 有事告到間公司破產就得啦

貴又屌，平都屌有咩野係唔屌，唔反對

為反而反？

consultant 估價一向都會保守偏高
contractor如果真係想贏單job佢地落低價bid consultant係估唔到

真正反對派 乜9都反

咁呢單証明無肉食唔圍標啫
做嘢不嬲都唔係價低者得

咁client自己有自己打算…貴定平佢自己仲清楚
consultant都係孭鑊用

下調都要反？

真係on99

5億係原本中間人落袋

VO拎返凸啦 個5億

沙中綫告唔告到黨鐵破產呀
超撚哂支最後無底深譚要市民埋單

估高又屌
估低又屌
下下估中我去做動物傳心師啦

知唔知乜叫“估”價

要看有無封頂 條款

唔係永遠追加撥款

其實之後超支又可以再加錢俾佢, 咁報價招標有乜意思?

要睇份合約咩種類咩條款
有時報價個總數都唔係fixed，可能會根據實際物料成本再計或者實際數量又再計，好多花款
有時又可能佢向你claim VO個d，咁你都要畀無計

犯民今次垃圾左d。
低都要屌，
公路又驚新世界用

係時候要重新洗牌

公屋隔離係私樓
驚起條路出黎益左班私樓

即係點
起左條路封住佢淨係畀去公屋？